\documentclass[12pt, a4paper]{extarticle}
%
% package EXERCISE de Didier Remy
% renommé en EXERCICE.STY pour les pb d'incompatibilité
% installation en local dans le dossier ~/texmf/tex/latex/exercice/exercice.sty
% puis mise à jour de LaTeX avec la commande : $ texhash ~/texmf
%
% \usepackage[show,inline]{exercice}			% afficher réponses
\usepackage[hide]{exercice}						% cacher réponses
	\def\ExerciseName{Exercice}
	\def\AnswerName{Réponse}
%
\usepackage{DejaVuSans}
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{minted}
	\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
	\newmintedfile[pyfichier]{python}{
	bgcolor=grisClair,
	}
	\newcommand{\pyfile}[3]{
		\vspace{-0.5em}
		\pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
		\vspace{-2em}
	}
	\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
	\newminted[y86]{gas}{bgcolor=grisClair,linenos}
	\newmintinline[py]{python3}{}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tcolorbox}
	\definecolor{grisClair}{gray}{0.9}
	\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black}
	\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
	\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
	\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{1\up{ère} NSI}
\rhead{Architecture matérielle -- TD Assembleur Y86}

\title{\vspace{-1.5cm}Architecture matérielle}
\author{TD Assembleur Y86}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}


\begin{info-box}
	Pour vérifier vos réponses, utiliser le simulateur en ligne à l'adresse :\\
	\url{https://dept-info.labri.fr/ENSEIGNEMENT/archi/y86js_v2/index.html}
\end{info-box}



\begin{exercise}
	Coder en assembleur la séquence d'instruction suivante :
	\begin{minted}{python3}
		w = 10
		x = 3
		y = 5
		z = (w - (x + y))
	\end{minted}

	\begin{answer}
\begin{y86}
# ceci est un commentaire à partir du symbole '#'
	.pos 0
	mrmovl x, %eax   # %eax <- x
	mrmovl y, %ebx   # %ebx <- y
	mrmovl w, %ecx   # %ecx <- w
	addl %eax, %ebx  # %ebx <- %eax + %ebx
	subl %ebx, %ecx  # %ecx <- %ecx - %ebx
	rmmovl %ecx, z    # z    <- %ecx
	halt

	.align 4
w:      .long 10
x:      .long 3
y:      .long 5
z:      .long 0
\end{y86}
	\end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
Que fait ce programme ?

	\begin{y86}
	mrmovl a,%eax
	iaddl  1,%eax
	rmmovl %eax,a
	halt
	.pos 0x100
a:      .long 42
	\end{y86}

	\begin{answer}
	Ce programme met le nombre 42 (\texttt{\#2a} en hexadécimal) à l'adresse \texttt{0x0100} puis dans le registre \texttt{\%eax}.
	
	Ensuite le processeur additionne le contenu de ce registre avec le nombre (\emph{immédiat}) 1 et met à jour la valeur du registre. Le registre \texttt{\%eax} contient désormais la valeur 43 (\texttt{\#2b}). 

	Enfin, cette valeur du registre transmise à l'adresse \texttt{\#0100} de la mémoire.
	\end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
	Tester avec le simulateur les instructions ci-dessous.

	\begin{y86}
        mrmovl a, %eax
        mrmovl b, %ebx
        subl   %eax, %ebx    # b >= a ?
        jge    else
        irmovl 1, %ecx
        jmp    suite
else:   irmovl 2, %ecx
suite:  rmmovl %ecx, c
        halt

        .pos 0x100
a:     .long 4
b:     .long 8
c:     .long 0
	\end{y86}



	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Indiquer ce que calcule ce programme.
		\begin{answer}
			Ce programme compare a et b. Comme $b\geq a$, ce n'est pas la ligne 5 qui est exécutée après la ligne 4 ! Le programme saute directement de la ligne 4 à la ligne 7 (intitulée \emph{suite}).
		\end{answer}

		\item Écrire sur votre cahier chaque instruction avec un commentaire expliquant son action.
		\begin{answer}
			\begin{y86}
        mrmovl a, %eax       # initialise %eax avec 4
        mrmovl b, %ebx       # initialise %ebx avec 8
        subl   %eax, %ebx    # effectue la soustraction b <- b - a
        jge    else          # saut -> 'else' car résultat préc. >= 0
        irmovl 1, %ecx       # ...ignoré
        jmp    suite         # ...ignoré
else:   irmovl 2, %ecx       # ajoute 2 dans le registre %ecx
suite:  rmmovl %ecx, c       # copie la valeur du registre %ecx à
        halt                 #   l'adresse de 'c'.

        .pos 0x100
a:     .long 4               # initialise l'adresse 0x0100 avec 4
b:     .long 8               # initialise l'adresse 0x0104 avec 8
c:     .long 0               # initialise l'adresse 0x0108 avec 0
			\end{y86}
		\end{answer}

		\item Que ce passe-t-il si a est initialisé à 10 ?
		\begin{answer}
			Si $a$ est initialisé à 10, alors le résultat de la soustraction de la ligne 3 est négatif.\\
			Donc le saut de la ligne 4 n'a pas lieu (car ce n'est pas supérieur ou égal (en anglais (\emph{greater or equal})). \\
			La ligne 5 met à jour le registre \texttt{\%ecx} avec la valeur 1.\\
			La ligne 6 effectue un saut \emph{inconditionnel} vers la ligne 8 (étiquette \emph{suite}).\\
			La ligne 8 copie la valeur du registre à l'adresse \texttt{\#0108}.
		\end{answer}
	\end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Addition simple)

	Écrire un programme en Y86 qui effectue l'opération \py{c = a + b} avec \py{a=2} et \py{b=3}.

	\begin{answer}
		\begin{y86}
	.pos 0
	mrmovl a, %eax
	mrmovl b, %ebx
	addl %eax, %ebx
	rmmovl %ebx, c
	halt

	.align 4
a:      .long 2
b:      .long 3
c:      .long 0
		\end{y86}
	\end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Additions successives)

	\begin{enumerate}
		\item Quelle valeur contient le registre \texttt{\%eax} lorsqu'il est initialisé à 10 et qu'ensuite on effectue 5 fois l'addition \py{%eax = %eax + 1}?
		\begin{answer}

			Après la 1ère addition, le registre contient la valeur 11. \\
			Après la 2ème addition, le registre contient la valeur 12. \\
			En continuant ainsi, on déduit qu'après la i\up{ème} addition, le registre contient la valeur initiale augmentée de i. Donc après 42 additions successives, le registre contient la valeur 10 + 5 = 15.
		\end{answer}
		\item Coder ce programme en Y86.
		\begin{answer}
			Voici un programme possible qui met dans la variable \texttt{res} le résultat:
			\begin{y86}
        .pos 0
        mrmovl a, %eax
        iaddl 1, %eax
        iaddl 1, %eax
        iaddl 1, %eax
        iaddl 1, %eax
        iaddl 1, %eax
        rmmovl %eax, res
        halt
		
        .pos 0x0040
a:      .long 10
res:    .long 0
			\end{y86}
		\end{answer}

		\item Même question, mais en effectuant cette fois-ci 500 additions.
		\begin{answer}
			Le résultat sera 10 + 500 = 510.
		\end{answer}

		\item Coder ce programme en Y86.
		\begin{answer}
			Hors de question ici d'écrire 500 fois la même ligne. Il faut utiliser les saut conditionnels !
			\begin{y86}
        .pos 0
init:   mrmovl a, %eax   # initialise %eax avec la valeur initiale 10
        mrmovl n, %ebx   # compteur n: %ebx est notre compteur
        iaddl 1, %ebx    # n <- n+1 ajoute 1 pour avoir n additions

tantque:isubl 1, %ebx    # début de boucle : diminue de 1 le compteur
        je end           # saut lorsque le compteur vaut 0
do:     iaddl 1, %eax    #   effectue une addition supplémentaire
        jmp tantque      #   saut vers la condition

end:    rmmovl %eax, res # fin de la boucle
        halt

tas:    .pos 0x0040      # initialisation du tas mémoire
a:      .long 10         # valeur initiale
n:      .long 500        # nombre d'additions
res:    .long 0          # variable du résultat final
			\end{y86}
		\end{answer}
	\end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Multiplications)

	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Comment effectuer l'opération 3×4 en effectuant uniquement des additions ?
		\begin{answer}
			Une multiplication peut être vue comme une répétition d'additions. C'est-à-dire que  $3 \times 4 = 4 + 4 + 4$. C'est comme cela qu'on peut programmer une multiplication avec uniquement l'opération addition.
		\end{answer}

		\item Coder un programme en Y86 qui effectue l'opération 3×4 et met le résultat dans la variable \texttt{res}.
		\begin{answer}
			\begin{y86}
        .pos 0
        iaddl 4, %ecx    # %ecx <- %ecx + 4
        iaddl 4, %ecx    # %ecx <- %ecx + 4
        iaddl 4, %ecx    # %ecx <- %ecx + 4
        rmmovl %ecx, res # mise à jour de la variable résultat
        halt             # fin du programme

        .pos 0x0040
res:    .long 0          # variable pour le résultat
			\end{y86}
		\end{answer}

		\item Comment effectuer l'opération \py{res = a * b} avec \py{a} et \py{b} des valeurs quelconques.
		\begin{answer}
			Il faut effectuer a additions successives.
		\end{answer}

		\item Coder en Y86 un programme qui effectue le produit de \py{a} par \py{b} et qui met le resultat dans la variable \py{res}.\\
		Si vous le souhaitez, vous pouvez utiliser l'instruction \py{je etiquette} qui effectue un saut à l'instruction \py{etiquette} si le résultat précédent est égal à 0.
		\begin{answer}
\begin{y86}
        .pos 0
init:   mrmovl a, %eax   # %eax <- a
        mrmovl b, %ebx   # initialisation du compteur %ebx <- b
        iaddl  0, %ebx   # mise à jour des drapeaux (FLAGS)

while:  je end           # saut si compteur == 0 ? 
	
then:   addl %eax, %ecx  # %ecx <- %ecx + a
        isubl 1, %ebx    # mise à jour du compteur
        jmp while        # saut pour tester la condition

end:    rmmovl %ecx, res # mise à jour de la variable résultat
        halt             # fin du programme

tas:    .pos 0x0040
a:      .long 3
b:      .long 4
res:    .long 0
\end{y86}
			
\end{answer}
\end{enumerate}
\end{exercise}



\begin{exercise} (Soustractions successives)

	\begin{enumerate}
		\item Quelle valeur contient le registre \texttt{\%eax} lorsqu'il est initialisé à 13 et qu'ensuite on effectue 4 fois la soustraction \py{%eax = %eax - 3}?
		\begin{answer}
			Après 4 soustractions successives, le registre contient la valeur $1$.
		\end{answer}

		\item Coder ce programme en Y86.
		\begin{answer}
			\begin{y86}
init:   .pos 0
        irmovl 13, %eax  # %eax <- 13
        isubl 3, %eax    # %eax <- %eax - 3
        isubl 3, %eax    # %eax <- %eax - 3
        isubl 3, %eax    # %eax <- %eax - 3
        isubl 3, %eax    # %eax <- %eax - 3
        rmmovl %eax, res # mise à jour de la variable résultat
        halt             # fin du programme
		
tas:    .pos 0x0040
res:    .long 0
			\end{y86}
		\end{answer}
		
		\item Généraliser le programme précédent en écrivant un programme capable de réaliser un nombre quelconque de soustraction. Par exemple avec \py{a=1024}, \py{b=3} et \py{n=512}, on souhaite calculer \py{res = a - n * b}. Il faut que le programme obtienne \py{-512}.
		\begin{answer}
			\begin{y86}
init:   .pos 0
        mrmovl a, %eax   # resultat : %eax <- a
        mrmovl b, %ebx   # b : %ebx <- b
        mrmovl n, %ecx   # n compteur : %ecx <- n
        iaddl 0, %ecx    #   initialisation des drapeaux
        
while:  jg do            # n > 0 : faire encore une soustraction
        jmp end          # sinon arrêt de la boucle arrêter
        
do:     subl %ebx, %eax  # soustraction a: %eax <- %eax - %ebx 
        isubl 1, %ecx    # compteur n: %ecx <- %ecx - 1
        jmp while

end:    rmmovl %eax, res # mise à jour de la variable résultat
        halt             # fin du programme

tas:    .pos 0x0040
a:      .long 1024
b:      .long 3
n:      .long 512
res:    .long 0  # 1024 - 512*3 = -512 en fin d'exécution
			\end{y86}
		\end{answer}
	\end{enumerate}
\end{exercise}




\begin{exercise} (Division)
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Comment effectuer la division (entière) \py{13 // 3} uniquement avec des soustractions.\\
		Remarque : il faut obtenir comme résultat \texttt{4}.
		\begin{answer}
			Diviser par 3, c'est soustraire 3 un certain nombre de fois tant que le résultat est supérieur ou égal à 0.\\
			$$
			\begin{array}{llcl}        
				1. & 13 - 3 &= &10 \geq 3 \mbox{ continuer}\\
				2. &10 - 3 &= &7  \geq 3 \mbox{ continuer}\\
				3. &7 - 3 &= &4  \geq 3 \mbox{ continuer}\\
				4. &4 - 3 &= &1  \not\geq 3 \textsf{ ARRET}
			\end{array}
			$$
			Comme il y a eu 4 soustractions successives, le quotient vaut $4$.

			On peut remarquer que la dernière valeur de la soustraction ($1$) est le reste de la division entière.
		\end{answer}

		\item Écrire un programme permettant de déterminer \py{res = a//b}.
		\begin{answer}
			\begin{y86}
int:    .pos 0
        mrmovl a, %eax   # %eax <- a
        mrmovl b, %ebx   # %ebx <- b
        mrmovl res, %ecx # initialisation du nombre de soustraction
        
while:  subl %ebx, %eax  # %eax <- %eax - %ebx
        jge do           # eax >= ebx, faire encore une soustraction
        jmp end          # sinon eax <  ebx, il faut arrêter
        
do:     iaddl 1, %ecx    # %ecx <- %ecx + 1
        jmp while

end:    rmmovl %ecx, res # mise à jour de la variable résultat
        halt             # fin du programme

tas:    .pos 0x0100
a:      .long 1024
b:      .long 3
res:    .long 0  # 1024 // 3 => 341 en fin d'exécution
			\end{y86}
		\end{answer}
	\end{enumerate}
\end{exercise}
\end{document}